<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="or_register_as">रजिस्टर करें</string>
    <string name="app_name">स्वस्थ कोख</string>
    <string name="patient_register">मरीज</string>
    <string name="doctor_register">चिकित्सक</string>
    <string name="signin_button">दाखिल</string>
    <string name="copyright">CBTB प्रयोगशाला आईआईटी रुड़की द्वारा विकसित</string>
    <string name="statusOfPatientState">इस राज्य की जटिलता</string>
    <string name="whoGraphDescription">ग्राफ उन महिलाओं को दिखा रहा है जो अपनी गर्भावस्था के दौरान डब्ल्यूएचओ दिशानिर्देशों का पालन करते हैं</string>
    <string name="PieChartDesc">विभिन्न कारकों पर रोगियों का वितरण</string>
    <string name="PirChartDesc">यह पाई चार्ट है</string>
    <string name="name">नाम</string>
    <string name="doctor">चिकित्सक</string>
    <string name="doctors_mobile">डॉक्टर मोबाइल</string>
    <string name="pregnancy_start">गर्भावस्था शुरू</string>
    <string name="who_medication">डब्ल्यूएचओ दवा</string>
    <string name="add_data">डेटा जोड़ें</string>
    <string name="who">वडब्ल्यूएचओ</string>
    <string name="medication">दवा</string>
    <string name="your_history">आपका इतिहास</string>
    <string name="blood_pressure">रक्त चाप</string>
    <string name="systole">सिस्टोलिक</string>
    <string name="diastole">डाइऐस्टली</string>
    <string name="headache">सरदर्द</string>
    <string name="abdominal_pain">पेट में दर्द</string>
    <string name="visual_problems">दृश्य समस्याएं</string>
    <string name="decreased_fetal_movements">कमजोर भ्रूण आंदोलनों</string>
    <string name="swelling_in_hands_or_face">हाथ या चेहरे में सूजन</string>
    <string name="hypertension">उच्च रक्तचाप</string>
    <string name="urine_albumin">मूत्र अल्बुमिन</string>
    <string name="bleeding_per_vaginum">प्रति योनि रक्तस्राव</string>
    <string name="heart_rate">हृदय गति</string>
    <string name="in_beats_minute">बीट्स / मिनट में</string>
    <string name="body_weight">शरीर का वजन</string>
    <string name="in_kg">केजी में</string>
    <string name="extra_comments_complications">अतिरिक्त टिप्पणियां / जटिलताओं</string>
    <string name="something_you_want_doctor_to_know">कुछ आप डॉक्टर को जानना चाहते हैं</string>
    <string name="upload_photo">फोटो अपलोड करें</string>
    <string name="send">भेजना</string>
    <string name="period">अवधि</string>
    <string name="starting_from">से शुरू :</string>
    <string name="to_be_taken_till">तक ले जाने के लिए:</string>
    <string name="diabetese">डायबिटीज़</string>
    <string name="anaemia">खून की कमी</string>
    <string name="hiv">एचआईवी</string>
    <string name="ultrasound">अल्ट्रासाउंड</string>
    <string name="tetnus">टिटनेस</string>
    <string name="urine_test">मूत्र परीक्षण</string>
    <string name="update_my_data">मेरा डेटा अपडेट करें</string>
    <string name="lmp">अंतिम माहवारी</string>
    <string name="edd">वितरण</string>
    <string name="address">पता</string>
    <string name="age_in_years">आयु वर्षों में</string>
    <string name="age_not_years">आयु</string>
    <string name="last_mesntural_period">अंतिम माहवारी</string>
    <string name="date">दिनांक</string>
    <string name="some_extra_details_optional">कुछ अतिरिक्त विवरण (वैकल्पिक)</string>
    <string name="history_of_high_blood_pressure_prior_to_pregnancy">गर्भावस्था से पहले उच्च रक्तचाप का इतिहास</string>
    <string name="a_history_of_preeclampsia">प्रिक्लेम्पिया का इतिहास</string>
    <string name="having_a_mother_or_sister_who_had_preeclampsia">एक मां या बहन होने के बाद, जिसमें प्रिक्लेम्पिया थी</string>
    <string name="a_history_of_obesity">मोटापे का इतिहास</string>
    <string name="carrying_more_than_one_baby">एक से अधिक बच्चे</string>
    <string name="history_of_diabetes_kidney_disease_lupus_or_rheumatoid_arthritis">मधुमेह, गुर्दे की बीमारी, ल्यूपस, या रूमेटोइड गठिया का इतिहास</string>
    <string name="your_credentials">आपके प्रमाण पत्र</string>
    <string name="mobile">मोबाइल</string>
    <string name="password">पारण</string>
    <string name="email_optional">ईमेल वैकल्पिक</string>
    <string name="doctor_s_number">चिकित्सक की मोबाइल</string>
    <string name="doctor_s_name">चिकित्सक का नाम</string>
    <string name="register">रजिस्टर</string>
    <string name="aboutdef1">प्रिक्लेम्प्शिया एक गर्भावस्था जटिलता है जो उच्च रक्तचाप और अन्य अंग प्रणाली को नुकसान पहुंचाने के लक्षण, अक्सर जिगर और गुर्दे की विशेषता है। प्रिक्लेम्प्शिया आमतौर पर उन महिलाओं में गर्भावस्था के 20 सप्ताह बाद शुरू होती है जिनके रक्तचाप सामान्य थे। इलाज न किए गए, प्रिक्लेम्पसिया गंभीर और गंभीर हो सकता है - आप और आपके बच्चे दोनों के लिए जटिलताओं। यदि आपके पास प्रिक्लेम्पिया है, तो सबसे प्रभावी उपचार आपके बच्चे की डिलीवरी है। बच्चे को देने के बाद भी, यह अभी भी एक ले सकता है</string>
    <string name="aboutdef2">प्रिक्लेम्पिया कभी-कभी किसी भी लक्षण के बिना विकसित होता है। उच्च रक्तचाप धीरे-धीरे विकसित हो सकता है, या यह अचानक शुरू हो सकता है। आपके रक्तचाप की निगरानी करना प्रसवपूर्व देखभाल का एक महत्वपूर्ण हिस्सा है क्योंकि प्रिक्लेम्पसिया का पहला संकेत आमतौर पर रक्तचाप में वृद्धि होता है। रक्तचाप जो 140/90 मिलीमीटर पारा (मिमी एचजी) या इससे अधिक है - कम से कम चार घंटे अलग-अलग दो मौकों पर दस्तावेज - असामान्य है।

प्रिक्लेम्पसिया के अन्य लक्षणों और लक्षणों में निम्न शामिल हो सकते हैं: \n\n > आपके मूत्र (प्रोटीनुरिया) में अतिरिक्त प्रोटीन या गुर्दे की समस्याओं के अतिरिक्त संकेत
\n > गंभीर सिरदर्द
\n > दृष्टि में परिवर्तन, दृष्टि के अस्थायी नुकसान \n > धुंधली दृष्टि या प्रकाश संवेदनशीलता सहित परिवर्तन
\n > ऊपरी पेट दर्द, आमतौर पर दाएं तरफ आपकी पसलियों के नीचे
\n > उलटी अथवा मितली
\n > मूत्र उत्पादन घट गया
\n > आपके रक्त में प्लेटलेट्स के घटित स्तर (थ्रोम्बोसाइटोपेनिया)
\n > इम्पायर यकृत समारोह
\n > आपके फेफड़ों में तरल पदार्थ के कारण सांस की तकलीफ
\n > अचानक वजन बढ़ना और सूजन (एडीमा) - विशेष रूप से आपके चेहरे में</string>
    <string name="aboutdef3">सुनिश्चित करें कि आप अपनी प्रसवपूर्व यात्राओं में भाग लेते हैं ताकि आपका देखभाल प्रदाता आपके रक्तचाप की निगरानी कर सके। यदि आपके सिर में गंभीर सिरदर्द, धुंधली दृष्टि या अन्य दृश्य अशांति, आपके पेट में गंभीर दर्द, या सांस की गंभीर कमी है तो तुरंत अपने डॉक्टर से संपर्क करें या आपातकालीन कमरे में जाएं। चूंकि सिरदर्द, मतली, और दर्द और दर्द सामान्य गर्भावस्था की शिकायतें हैं, इसलिए यह जानना मुश्किल है कि नए लक्षण केवल गर्भवती होने का हिस्सा हैं और जब वे गंभीर समस्या का संकेत दे सकते हैं - खासकर यदि यह आपकी पहली गर्भावस्था है।\n यदि आप अपने लक्षणों के बारे में चिंतित हैं, तो अपने डॉक्टर से संपर्क करें।</string>
    <string name="aboutdef4">प्रिक्लेम्पसिया के सटीक कारण में कई कारक शामिल हैं। विशेषज्ञों का मानना ​​है कि यह प्लेसेंटा में शुरू होता है - वह अंग जो पूरे गर्भावस्था में गर्भ को पोषण देता है। गर्भावस्था के शुरुआती दिनों में, नए रक्त वाहिकाओं को प्लेसेंटा को रक्त भेजने के लिए विकसित और विकसित किया जाता है। प्रिक्लेम्पसिया वाली महिलाओं में, ये रक्त वाहिकाओं को विकसित या ठीक से काम नहीं लग रहा है। वे सामान्य रक्त वाहिकाओं की तुलना में संकुचित होते हैं और हार्मोनल सिग्नलिंग के लिए अलग-अलग प्रतिक्रिया देते हैं, जो उनके द्वारा बहने वाले रक्त की मात्रा को सीमित करता है।</string>
    <string name="aboutdef5">प्रिक्लेम्प्शिया को गर्भावस्था के दौरान होने वाले चार उच्च रक्तचाप विकारों में से एक के रूप में वर्गीकृत किया जाता है। अन्य तीन हैं: गर्भावस्था उच्च रक्तचाप। गर्भावस्था के उच्च रक्तचाप वाली महिलाओं में उच्च रक्तचाप होता है लेकिन उनके पेशाब में कोई अतिरिक्त प्रोटीन या अंग क्षति के अन्य संकेत नहीं होते हैं। गर्भावस्था के उच्च रक्तचाप वाले कुछ महिलाएं अंततः प्रिक्लेम्पसिया विकसित करती हैं। पुरानी उच्च रक्तचाप। क्रोनिक हाइपरटेंशन उच्च रक्तचाप है जो गर्भावस्था से पहले मौजूद था या यह गर्भावस्था के 20 सप्ताह से पहले होता है। लेकिन क्योंकि उच्च रक्तचाप में आमतौर पर लक्षण नहीं होते हैं, इसलिए यह निर्धारित करना मुश्किल हो सकता है कि यह कब शुरू हुआ। Superimposed preeclampsia के साथ पुरानी उच्च रक्तचाप। यह स्थिति उन महिलाओं में होती है जिन्हें गर्भावस्था से पहले पुरानी उच्च रक्तचाप का निदान किया गया है, लेकिन फिर गर्भावस्था के दौरान मूत्र या अन्य स्वास्थ्य जटिलताओं में उच्च रक्तचाप और प्रोटीन को खराब करना विकसित होता है।</string>
    <string name="aboutdef6">प्रिक्लेम्प्शिया केवल गर्भावस्था की जटिलता के रूप में विकसित होती है। जोखिम कारकों में शामिल हैं:\n\n
प्रिक्लेम्पिया का इतिहास। प्रिक्लेम्पसिया का एक निजी या पारिवारिक इतिहास महत्वपूर्ण रूप से प्रिक्लेम्पसिया का खतरा बढ़ाता है।
\n\nपुरानी उच्च रक्तचाप। यदि आपके पास पहले से पुरानी उच्च रक्तचाप है, तो आपके पास प्रिक्लेम्पसिया विकसित करने का उच्च जोखिम है।
\n\nपहली गर्भावस्था आपकी पहली गर्भावस्था के दौरान प्रिक्लेम्प्शिया विकसित करने का जोखिम सबसे अधिक है। नया पितृत्व एक नए साथी के साथ प्रत्येक गर्भावस्था एक ही साथी के साथ दूसरी या तीसरी गर्भावस्था की तुलना में प्रिक्लेम्पसिया का खतरा बढ़ जाती है।
\n\nउम्र। बहुत युवा गर्भवती महिलाओं के साथ ही 40 वर्ष से अधिक उम्र के गर्भवती महिलाओं के लिए प्रिक्लेम्पिया का खतरा अधिक है।
\n\nरेस। काले महिलाओं को एशियाई या हिस्पैनिक एशियाई महिलाओं या महिलाओं की तुलना में प्रिक्लेम्पिया विकसित करने का उच्च जोखिम होता है।
\n\nमोटापा। यदि आप मोटापे से ग्रस्त हैं तो प्रिक्लेम्पसिया का जोखिम अधिक है। एकाधिक गर्भावस्था प्रीक्लेम्पसिया उन महिलाओं में अधिक आम है जो जुड़वां, तिहराई या अन्य गुणक ले जा रहे हैं।
\n\nगर्भावस्था के बीच अंतराल। बच्चों को दो साल से कम या 10 साल से भी कम होने के कारण, प्रिक्लेम्प्शिया के उच्च जोखिम की ओर जाता है।
\n\nकुछ स्थितियों का इतिहास। गर्भवती होने से पहले कुछ स्थितियां होने के कारण - जैसे पुरानी उच्च रक्तचाप, माइग्रेन, प्रकार 1 या टाइप 2 मधुमेह, गुर्दे की बीमारी, रक्त के थक्के विकसित करने की प्रवृत्ति, या ल्यूपस - प्रिक्लेम्प्शिया के आपके जोखिम को बढ़ाता है| इन विट्रो निषेचन में। यदि आपका बच्चा विट्रो निषेचन में गर्भवती हो तो प्रिक्लेम्पसिया का आपका जोखिम बढ़ जाता है।</string>
    <string name="aboutdef7">आपकी प्रिक्लेम्प्शिया जितना अधिक गंभीर होगा और इससे पहले यह आपकी गर्भावस्था में होता है, उतना अधिक आपके और आपके बच्चे के लिए जोखिम होता है। प्रेक्लेम्पसिया को प्रेरित श्रम और वितरण की आवश्यकता हो सकती है।
\n
\nसीज़ेरियन डिलीवरी (सी-सेक्शन) द्वारा डिलीवरी आवश्यक हो सकती है यदि नैदानिक ​​या प्रसूति संबंधी स्थितियां हैं जिन्हें त्वरित वितरण की आवश्यकता होती है। अन्यथा, आपका डॉक्टर एक निर्धारित योनि डिलीवरी की सिफारिश कर सकता है। आपका प्रसूति प्रदाता आपके साथ बात करेगा कि आपकी हालत के लिए किस प्रकार की डिलीवरी सही है। भ्रूण वृद्धि प्रतिबंध। प्रिक्लेम्पसिया प्लेसेंटा को रक्त ले जाने वाली धमनियों को प्रभावित करता है। यदि प्लेसेंटा को पर्याप्त रक्त नहीं मिलता है, तो आपके बच्चे को अपर्याप्त रक्त और ऑक्सीजन और कम पोषक तत्व मिल सकते हैं। इससे भ्रूण वृद्धि प्रतिबंध, कम जन्म वज़न या प्रीटरम जन्म के रूप में जाना जाने वाला धीमी वृद्धि हो सकती है।
\n\nअपरिपक्व जन्म। यदि आपके पास गंभीर सुविधाओं वाले प्रीक्लेम्पिया हैं, तो आपको और आपके बच्चे के जीवन को बचाने के लिए आपको जल्दी ही वितरित करने की आवश्यकता हो सकती है। आपका स्वास्थ्य देखभाल प्रदाता आपको यह समझने में मदद करेगा कि आपकी डिलीवरी के लिए आदर्श समय कब है।
\n\nअपरा संबंधी अवखण्डन। प्रिक्लेम्पसिया प्लेसेंटल बाधा के आपके जोखिम को बढ़ाता है, एक ऐसी स्थिति जिसमें प्लेसेंटा प्रसव से पहले आपके गर्भाशय की भीतरी दीवार से अलग होती है। गंभीर बाधा भारी रक्तस्राव का कारण बन सकती है, जो आपके और आपके बच्चे दोनों के लिए जीवन-धमकी दे सकती है। हेलप सिंड्रोम। हेल्प - जो हेमोलाइसिस (लाल रक्त कोशिकाओं का विनाश), ऊंचा यकृत एंजाइम और कम प्लेटलेट गिनती के लिए खड़ा है - सिंड्रोम प्रिक्लेम्पिया का एक गंभीर रूप है, और तेजी से जीवन और आपके बच्चे दोनों के लिए जीवन-धमकी दे सकता है।
\n\nहेलप सिंड्रोम के लक्षणों में मतली और उल्टी, सिरदर्द, और ऊपरी दाएं पेट दर्द शामिल हैं। हेलप सिंड्रोम विशेष रूप से खतरनाक है क्योंकि यह कई अंग प्रणालियों को नुकसान का प्रतिनिधित्व करता है। प्रसवाक्षेप। जब प्रिक्लेम्पसिया नियंत्रित नहीं होता है, एक्लेम्पसिया - जो अनिवार्य रूप से प्रिक्लेम्पसिया प्लस दौरे हैं - विकसित कर सकते हैं। भविष्यवाणी करना बहुत मुश्किल है कि कौन से मरीजों में प्रिक्लेम्प्शिया होगा जो एक्लेम्पसिया के परिणामस्वरूप काफी गंभीर है।
\n\nअक्सर, एक्लेम्पिया की भविष्यवाणी करने के लिए कोई लक्षण या चेतावनी संकेत नहीं हैं। चूंकि एक्लेम्पिया के माता और बच्चे दोनों के लिए गंभीर परिणाम हो सकते हैं, गर्भावस्था के साथ कितनी दूर तक डिलीवरी आवश्यक हो जाती है। अन्य अंग क्षति। प्रिक्लेम्पसिया के परिणामस्वरूप गुर्दे, यकृत, फेफड़े, दिल या आंखें हो सकती हैं, और स्ट्रोक या अन्य मस्तिष्क की चोट हो सकती है। अन्य अंगों को चोट की मात्रा प्रिक्लेम्पसिया की गंभीरता पर निर्भर करती है। हृदय रोग। प्रिक्लेम्पसिया होने से भविष्य के दिल और रक्त वाहिका (कार्डियोवैस्कुलर) रोग का खतरा बढ़ सकता है। यदि आपके पास एक से अधिक बार प्रीक्लेम्पिया है या आपके पास प्रीटरम डिलीवरी है तो जोखिम भी अधिक है। इस जोखिम को कम करने के लिए, डिलीवरी के बाद अपना आदर्श वजन बनाए रखने की कोशिश करें, विभिन्न प्रकार के फल और सब्जियां खाएं, नियमित रूप से व्यायाम करें, और धूम्रपान न करें।</string>

    <string name="change_doctor">डॉक्टर बदलें</string>
    <string name="notifications">सूचनाएं</string>
    <string name="nearby_hospitals">आसपास के अस्पताल</string>
    <string name="about_preeclapmsia">प्रिक्लेम्पिया के बारे में</string>
    <string name="logout">लोग आउट</string>

    <string-array name="medicine_freq">
        <item>रोज</item>
        <item>साप्ताहिक</item>
        <item>महीने के</item>
    </string-array>
    <string name="title_activity_anc__assist" translatable="false">एएनसी सहायक</string>
    <string name="diabeteseAssist" translatable="false">⚬ मधुमेह</string>
    <string name="anaemiaAssist" translatable="false">⚬ खून की कमी</string>
    <string name="hivAssist" translatable="false">⚬ एचआईवी</string>
    <string name="ultrasoundAssist" translatable="false">⚬ अल्ट्रासाउंड</string>
    <string name="tetnusAssist" translatable="false">⚬ धनुस्तंभ</string>
    <string name="urine_testAssist" translatable="false">⚬ मूत्र परीक्षण</string>
</resources>